---
layout: post
title: PHP cURL 签到字幕组和 V2EX
category: PHP
tags: [PHP, cURL, 自动登录, crontab, 字幕组, V2EX]
---

本来想找现成的直接用的，但是在 GitHub 上搜来的一些脚本发现有些写法已经不适用目前的登录界面了（如V2EX），所以就自己动手写一下吧。GitHub 地址为：[login-bot](https://github.com/cglai/login-bot)。

<!-- more -->

这里使用 cURL 来完成此任务，PHP 脚本主要分为配置文件和主要签到脚本。

#### config.php

在这里配置字幕组和 V2EX 账户和密码就行了。

```php
<?php

define('ZMZ_USER'  , 'YOUR_ZMZ_USERNAME') ;    // 你的字幕组用户帐号 替换掉 YOUR_ZMZ_USERNAME
define('ZMZ_PWD'   , 'YOUR_ZMZ_PASSWORD') ;    // 你的字幕组用户密码 替换掉 YOUR_ZMZ_PASSWORD

define('V2_MMBR'   , 'YOUR_V2_USERNAME')  ;    // 你的 V2EX 用户 ID 替换掉 YOUR_V2_USERNAME
define('V2_PWD'    , 'YOUR_V2_PASSWORD')  ;    // 你的 V2EX 用户密码 替换掉 YOUR_V2_PASSWORD

define('TIMEZONE', 'Asia/Shanghai') ;          // 请填写正确的操作系统时区 重要 !!! 此脚本依赖时间函数
```

#### login-bot.php

这里是用于登录的主脚本，仅在使用的情况下默认无需修改此脚本。

```php
<?php

/**
 * 自动签到脚本
 * by @cjli
 * Current version: v1.0.0
 */

# 定义所需配置常量
include 'config.php' ;

define('ZMZ_RMB'   , 1   )         ;
define('ZMZ_SIGN'  , true)         ;
define('ZMZ_HOTKEY', true)         ;

# 检查是否配置账户密码
if (empty(ZMZ_USER) || empty(ZMZ_PWD)) {
	logError('user config:', 'userinfo of zimuzu.tv is', null, true) ;
}

if (empty(V2_MMBR) || empty(V2_PWD)) {
	logError('user config:', 'userinfo of v2ex.com is', null, true) ;
}

# 定义全局变量
$is_zimuzu = 0 ;
$zmz_last  = 0 ;

$is_v2ex   = 0 ;
$v2_last   = 0 ;

date_default_timezone_set(TIMEZONE) ;

# cookie 生存时间规定为 1 小时 新生成的 cookie 从 0 计算时间
$v2_cookie_life     = filemtime('v2ex.cookie')   ;
$zimuzu_cookie_life = filemtime('zimuzu.cookie') ;
$time               = time() ;
if (($time - $zimuzu_cookie_life) >= 3600) {
	file_put_contents('zimuzu.cookie', '') ;
}
if (($time - $v2_cookie_life) >= 3600) {
	file_put_contents('v2ex.cookie', '') ;
}

$login_log = json_decode(file_get_contents('login-bot.json'), true) ;

# 如果 JSON 文件为空则按默认配置纪录一次以供判断
if (empty($login_log)) {
	# 记录登录信息
	logInfo($is_zimuzu, $is_v2ex, $zmz_last, $v2_last) ;
}

# 每 24 小时强制性清除 cookie 和重置登录状态为 0
$pre_day  = $login_log['date'] ;
$next_day = date('Y-m-d', strtotime($pre_day.' +1 day')) ;
if (date('Y-m-d', $time) == $next_day) {
	file_put_contents('zimuzu.cookie', '')   ;
	file_put_contents('v2ex.cookie', '')     ;
	$zmz_last = $login_log['last']['zimuzu'] ;
	$v2_last  = $login_log['last']['v2ex']   ;
	logInfo($is_zimuzu, $is_v2ex, $zmz_last, $v2_last) ;
}

# 判断日期是否正确 只有当天或者新的一天才可以执行登录+签到
# !!!! 但是为了避免在 00:00:00 左右出现登录字幕组的时候从旧 JSON 中取出 V2EX 已登录状态导致 V2EX 当日无法登录问题 这里加上一个半小时的保险时间
# 也就是说每日开始前半小时不执行该脚本
$is_legal_date = (time() >= strtotime($login_log['date'])+1800) ? true : false ;
if ($is_legal_date) {
	# 如果今天没有在字幕组签到过则登录字幕组并签到
	if (0 == $login_log['is_zimuzu']) {
		zimuzuLogin(ZMZ_USER, ZMZ_PWD, ZMZ_RMB) ;
		# 未进行 v2ex 登录判断之前纪录字幕组登录信息的时候 v2ex 的连续登录天数使用 json 文件中的信息更新
		$is_v2ex = $login_log['is_v2ex'] ;
		$v2_last = $login_log['last']['v2ex'] ;
		# 刷新登录信息
		logInfo($is_zimuzu, $is_v2ex, $zmz_last, $v2_last) ;
	}

	if (0 == $login_log['is_v2ex']) {
		# 若已登录字幕组 则纪录 v2ex 登录信息的时候 字幕组的连续登录天数直接从 json 中取即可
		# 否则在纪录 v2ex 登录信息时候字幕组信息将被重置
		$is_zimuzu = $login_log['is_zimuzu'] ;
		$zmz_last  = $login_log['last']['zimuzu'] ;
		v2exLogin(V2_MMBR, V2_PWD) ;
		# 刷新登录信息
		logInfo($is_zimuzu, $is_v2ex, $zmz_last, $v2_last) ;
	}
}

/**
 * 字幕组登录
 * @param $account
 * @param $password
 * @param $remeber
 * @return Boolean
 */
function zimuzuLogin($account, $password, $remember) {
	global $is_zimuzu, $zmz_last ;

	# 1. 先登录获得 cookie
	$ajax_url = 'http://www.zimuzu.tv/User/Login/ajaxLogin' ;    // zimuzu.tv 实际登录地址
	$_cookie  = 'zimuzu.cookie' ;    // cookie 保存的文件
	$ch       = curl_init() ;
	$info     = array(
	    'account'  => $account  ,
	    'password' => $password ,
	    'remember' => $remember
	) ;

	# 设置传输选项
	curl_setopt($ch, CURLOPT_URL, $ajax_url) ;
	curl_setopt($ch, CURLOPT_RETURNTRANSFER, TRUE) ;
	curl_setopt($ch, CURLOPT_HTTPHEADER, array('description:just sign in, do not block please.')) ;
	curl_setopt($ch, CURLOPT_POST, 1) ;    // 启用POST提交
	curl_setopt($ch, CURLOPT_POSTFIELDS, $info) ;

	curl_setopt($ch, CURLOPT_COOKIEFILE, $_cookie) ;    // 包含 cookie 数据的文件名
    curl_setopt($ch, CURLOPT_COOKIEJAR,  $_cookie) ;    // 连接结束后保存 cookie 信息的文件

	$login_res = json_decode(curl_exec($ch), true) ;
	logError('zimuzu.tv', 'login', $ch) ;

	# 2. 登录成功后带着第一步生成的 cookie 获得会员信息
	$cookie    = file_get_contents( 'zimuzu.cookie' ) ;

	if ( ZMZ_SIGN ) {
		# 获得会员登录信息
		$sign_url = 'http://www.zimuzu.tv/user/sign' ;    // 字幕组会员登录信息地址[近3次登录时间+距离下次升级所需时间]
		curl_setopt($ch, CURLOPT_COOKIE, $cookie)    ;
	    curl_setopt($ch, CURLOPT_URL, $sign_url)     ;
	    curl_setopt($ch, CURLOPT_POSTFIELDS, null)   ;

	    $sign_res = json_decode(curl_exec($ch), true) ;
	    logError('zimuzu.tv', 'get user sign info', $ch) ;
	}

	if ( ZMZ_HOTKEY ) {
		# 获得字幕组热门搜索关键词
		$hotkey_url = 'http://www.zimuzu.tv/public/hotkeyword' ;   // 字幕组热门搜索关键词接口地址
		curl_setopt($ch, CURLOPT_COOKIE, $cookie) ;
	    curl_setopt($ch, CURLOPT_URL, $hotkey_url) ;
	    curl_setopt($ch, CURLOPT_POSTFIELDS, null) ;

	    $hotkey_res = json_decode(curl_exec($ch), true) ;
	    logError('zimuzu.tv', 'get hotkey words', $ch) ;
	}

	# 获得会员个人信息
	$user_url1 = 'http://www.zimuzu.tv/user/login/getCurUserTopInfo' ;   // 字幕组会员个人信息+登录信息+签到信息接口地址
	curl_setopt($ch, CURLOPT_COOKIE, $cookie)  ;
    curl_setopt($ch, CURLOPT_URL, $user_url1)  ;
    curl_setopt($ch, CURLOPT_POSTFIELDS, null) ;

    $user_res1 = json_decode(curl_exec($ch), true) ;
    logError('zimuzu.tv', 'get user info', $ch) ;

	# 从个人信息页面中筛选出连续签到天数
	$user_url2 = 'http://www.zimuzu.tv/user/user' ;   // 字幕组登录会员个人信息地址[连续签到天数]
	curl_setopt($ch, CURLOPT_COOKIE, $cookie)  ;
    curl_setopt($ch, CURLOPT_URL, $user_url2)  ;
    curl_setopt($ch, CURLOPT_POSTFIELDS, null) ;
	$user_res2 = curl_exec($ch) ;
	logError('zimuzu.tv', 'get last days', $ch) ;

	$match    = array() ;
	$pattern  = '/已连续签到：<\/span><font class="f_u0">\d+ *天/' ;
	if (preg_match($pattern, $user_res2, $match)) {
		$zmz_last = explode('">', $match[0]) ;
		$zmz_last = explode(' ' , $zmz_last[1])[0] ;
		$zmz_last = intval(trim($zmz_last)) ;
	}

	# 关闭 CURL 连接
	curl_close($ch) ;

	# 如果登录成功则记录今天已签到过
	$is_zimuzu =  (1 == $user_res1['status']) ? 1 : 0 ;
	return (1 == $user_res1['status']) ? true : false ;
}

/**
 * V2EX 登录
 * @param $username
 * @param $password
 */
function v2exLogin($username, $password) {
	global $is_v2ex, $v2_last ;
	$v2_index = 'http://v2ex.com' ;

	# 1. 请求登录界面并获得登录界面的 input name + cookie + 登录所需 once 值
	$login_url = 'http://v2ex.com/signin' ;
	$header = array(
			'User-Agent: Mozilla/5.0 (Windows NT 6.1; WOW64) AppleWebKit/537.36 (KHTML, like Gecko) Chrome/48.0.2564.71 Safari/537.36',
	        'Accept: text/html,application/xhtml+xml,application/xml;q=0.9,image/webp,*/*;q=0.8',
	        'Referer: http://www.v2ex.com/signin',
	        'Origin: http://www.v2ex.com'
			) ;
	$_cookie   = 'v2ex.cookie' ;    // cookie 保存的文件

	$ch      = curl_init() ;
	$options = array(
		CURLOPT_HTTPHEADER     => $header ,
        CURLOPT_AUTOREFERER    => 1 ,    // 开启重定向
        CURLOPT_FOLLOWLOCATION => 1 ,    // 是否抓取跳转后的页面
        CURLOPT_HEADER         => 1 ,    // 启用时会将头文件的信息作为数据流输出
        CURLOPT_RETURNTRANSFER => 1 ,    // 将 curl_exec() 获取的信息以文件流的形式返回，而不是直接输出
    ) ;

	curl_setopt($ch, CURLOPT_URL, $login_url)      ;
	curl_setopt_array($ch, $options)               ;
	curl_setopt($ch, CURLOPT_COOKIEFILE, $_cookie) ;    // 包含 cookie 数据的文件名
  curl_setopt($ch, CURLOPT_COOKIEJAR,  $_cookie) ;    // 连接结束后保存 cookie 信息的文件
  $login_html = curl_exec($ch) ;
  logError($v2_index, 'GET '.$login_url, $ch) ;

  # 获得登录所需 once 值
  $matches = array() ;    // 保存登录名和密码的 input name
  $match   = array() ;    // 保存 once 值
  $pattern = '/([0-9A-Za-z]{64})/' ;
  if (preg_match_all($pattern, $login_html, $matches)) {
  	$input_user = $matches[0][0] ;
  	$input_pwd  = $matches[1][1] ;
  }

  if (preg_match('/type="hidden" value="(\d){5}" name="once"/', $login_html, $match)) {
  	$once = intval(trim(explode('"', explode(' ', $match[0])[1])[1])) ;
  }

  # 获得登录 input 标签的 name 值
  if (!isset($input_user) || !isset($input_pwd) || !isset($once)) {
  	$input_user = isset($input_user) ? $input_user : '' ;
  	$input_pwd  = isset($input_pwd)  ? $input_pwd  : '' ;
  	$once       = isset($once)       ? $once       : '' ;
  	logError('get input parameters:', 'user='.$input_user.' pwd='.$input_pwd.' once='.$once, $ch, true) ;
  }

	# 2. 登录
	$info = array(
	    $input_user   => $username ,
	    $input_pwd    => $password ,
	    'once' => $once ,
	    'next' => '/'
	) ;

	# 设置传输选项
	curl_setopt($ch, CURLOPT_URL, $login_url) ;
	curl_setopt_array($ch, $options) ;
	curl_setopt($ch, CURLOPT_POST, 1) ;    // 启用POST提交

	# CURLOPT_POSTFIELDS 参数值可以是 urlencoded 后的字符串 也可以是数组
	# 如果 $info 是一个数组，Content-Type 头将会被设置成 multipart/form-data
	# !!! 所以 $info 是数组时不要在头部加入非 multipart/form-data 值的 Content-Type
	// curl_setopt($ch, CURLOPT_POSTFIELDS, http_build_query($info) ) ;    // 生成 urlencodeed 字符串
	curl_setopt($ch, CURLOPT_POSTFIELDS, $info) ;

	curl_setopt($ch, CURLOPT_COOKIEFILE, $_cookie) ;    // 带 cookie 请求页面
  curl_setopt($ch, CURLOPT_COOKIEJAR, $_cookie)  ;    // 连接结束后保存 cookie 信息的文件

	$login_res = curl_exec($ch) ;
	logError($v2_index, 'login', $ch) ;

	# 3. 登录成功后重新 GET 网站首页以更新 once 值和 cookie 供签到使用
	curl_setopt($ch, CURLOPT_URL, $v2_index) ;
	curl_setopt($ch, CURLOPT_HEADER, 1) ;
	curl_setopt($ch, CURLOPT_COOKIEFILE, $_cookie) ;
	curl_setopt($ch, CURLOPT_COOKIEJAR, $_cookie) ;
	curl_setopt($ch, CURLOPT_RETURNTRANSFER, 1) ;
	$logined_index = curl_exec($ch) ;
	logError($v2_index, 'GET '.$v2_index, $ch) ;

	# 获得签到所需 once 值
	$sign_once_ptrn = '/once=(\d){5}/' ;
	$sign_once      = preg_match($sign_once_ptrn, $logined_index, $sign_once_arr) ;
	$sign_once      = intval(trim(explode('=', $sign_once_arr[0])[1])) ;

	# 4. 对签到页面执行两次 GET 操作
	$sign_in_url1 = 'http://v2ex.com/mission/daily/redeem' ;
	curl_setopt($ch, CURLOPT_URL, $sign_in_url1.'?once='.$sign_once) ;
	curl_setopt($ch, CURLOPT_HEADER, 1) ;
	curl_setopt($ch, CURLOPT_HTTPHEADER, $header)  ;
	curl_setopt($ch, CURLOPT_COOKIEFILE, $_cookie) ;
	curl_setopt($ch, CURLOPT_RETURNTRANSFER, 1)    ;
	$sign_in_res1 = curl_exec($ch) ;    // 登录成功后第一次 GET 请求结果
	logError($v2_index, 'GET '.$sign_in_url1, $ch) ;

	$sign_in_url2 = 'http://v2ex.com/mission/daily' ;
	curl_setopt($ch, CURLOPT_URL, $sign_in_url2) ;
	$sign_in_res2 = curl_exec($ch) ;    // 登录成功后第二次 GET 请求结果(签到)
	logError($v2_index, 'GET '.$sign_in_url2, $ch) ;

	# 5. 刷新签到信息
	$v2_last_ptrn = '/已连续登录 * (\d)+ *天/' ;
	$v2_last      = preg_match($v2_last_ptrn, $sign_in_res2, $v2_last_arr) ;
	$v2_last      = intval(trim(explode(' ', $v2_last_arr[0])[1])) ;
	$pre_v2_last  = json_decode(file_get_contents('login-bot.json'), true)['last']['v2ex'] ;
	$is_v2ex      = (is_numeric($v2_last) && $v2_last > $pre_v2_last) ? 1 : 0 ;

	# 6. 关闭 curl 连接句柄
	curl_close($ch) ;
}

/**
 * 纪录错误日志
 * @param $obj
 * @param $error
 * @param $ch
 * @param $force 如果为真则直接把错误写入日志
 * @param Boolean true
 */
function logError($obj='website', $error, $ch, $force=false) {
	$http_res     = (!is_null($ch)) ? curl_getinfo($ch, CURLINFO_HTTP_CODE) : 200 ;

	# 如果 HTTP 请求错误 或 需要强制性记录其他错误时则写入错误日志
	if (200 != $http_res || $force) {
		date_default_timezone_set('Asia/Shanghai') ;
		$error = "\n".date('Y-m-d H:i:s').' => '.$obj.' '.$error.' error'."\n" ;
		file_put_contents('login-bot.log', $error, FILE_APPEND) ;
		if (!is_null($ch)) curl_close($ch) ;
		die ;
	}
	return true ;    // 返回 true 代表请求未错误
}

/**
 * 登录情况记录
 * @param $is_zimuzu
 * @param $is_v2ex
 * @param $zmz_last
 * @param $v2_last
 */
function logInfo( $is_zimuzu, $is_v2ex, $zmz_last, $v2_last ) {
	date_default_timezone_set('Asia/Shanghai') ;
	$date = date('Y-m-d') ;
	$log  = <<< LOG
{"date":"$date","is_zimuzu":$is_zimuzu,"is_v2ex":$is_v2ex,"last":{"zimuzu":$zmz_last,"v2ex":$v2_last}}
LOG;

	file_put_contents( 'login-bot.json', $log ) ;
}
```

#### login-bot.json

这个是纪录签到基本信息的 JSON 文件，可以查看今天是否已经签到，以及连续签到的天数。格式如下：

```json
{"date":"2016-06-30","is_zimuzu":1,"is_v2ex":1,"last":{"zimuzu":11,"v2ex":192}}
```

date 保存的始终是今天的日期；is_zimuzu 为 1 代表今天已经签到过字幕组，last.zimuzu 的值代表连续签到字幕组的天数。V2EX 同理。

#### 其他文件

- cookie 文件：zimuzu.cookie 和 v2ex.cookie。
- 日志文件：login-bot.log。

### 定时运行

写这个脚本的主要目的就是为了替代人工签到，因此如果写好了还要每次手动运行才能签到的话，显得就没那么必要了。所以，把启动签到脚本挂在服务器上让它每天定时执行签到任务是必须的了。

#### crond 自动计划任务服务

这个服务一般 Linux 上都是自启动的，使用时只需直接往服务写入任务就行了。如果没有启动可以使用 `service crond start` 启动。

```shell
# 创建 cron 计划任务文件然后挂载到 crond 服务之上
vim cron
0 * * * * /root/login-bot/login-bot.sh
crontab cron
```

也可以直接运行 `crontab -uroot -e` 进入编辑器页面，将上面的任务写进去（实际编辑的文件是 /var/spool/cron/root），保存退出。

其中，login-bot.sh 中的内容如下：

```sh
#! /bin/sh

script_path='/root/login-bot/'
log=${script_path}login-bot.log

cd $script_path
php -f ${script_path}login-bot.php

echo "`date` => crond service started." >> $log
```

上面的任务含义是每天每小时执行一遍自动签到脚本。可以查看当前自动任务列表中有无新增的自动签到任务：

```shell
service crond status -l
```

#### 注意事项

- 关于 crond 服务，必须要注意路径和环境变量的问题。如果在 login-bot.sh 中没有切换路径至签到脚本所在路径，那么实际写入的日志文件将会在 /root 目录下，意思是说 cron 在执行计划任务的时候，是不会自动判断计划任务的命令所在的路径的。

  如果 cron 添加成功后未能如期运行，那么请检查脚本路径和任务用户家目录下有无信息输出，如果还是不行，请检查任务中指定的命令是否在当前配置下的环境变量中。一般能解决大部分问题。


- PHP 版本：5.5+，且已经安装 libcurl 扩展。
- 为了安全，建议以 root 用户身份使用，且所有文件权限为 0600（可执行文件除外）。

#### 附录：Crontab Demo

```
每 3 分钟执行    */3 * * * *
每小时执行       0 * * * *
每天执行         0 0 * * *
每周执行         0 0 * * 0 
每月执行         0 0 1 * *
每年执行         0 0 1 1 *
```

#### 参考

- [[PHP]填坑向作品，v2ex的模拟登录以及自动签到](http://www.otokaze.cn/post/535.html)

- [签到alpha](https://qiandao.today/tpls/public)

- [19. crontab 定时任务](http://linuxtools-rst.readthedocs.io/zh_CN/latest/tool/crontab.html)

  ​